Exercices
===========

On utilise l'interface de la ``pile`` rappelée ci-dessous:

-   ``creer_pile()`` fonction qui crée une pile vide.
-   ``est_vide(P)`` fonction qui prend en paramètre une pile ``P`` et renvoie un booléen permettant de savoir si la pile est vide ou non.
-   ``empiler(P,e)`` fonction qui prend en paramètre une pile ``P`` et un élément ``e`` et l'ajoute au sommet de la pile.
-   ``depiler(P)`` fonction qui prend en paramètre une pile ``P`` et renvoie le sommet de la pile en le supprimant.

.. exercice::

    On empile les nombres 17, 9 et 12 dans cet ordre dans une pile vide ``P``.

    #.  Quel est le sommet de la pile ``P`` ?
    #.  Représenter la pile ``P`` par un schéma.
    #.  Écrire, à l'aide des primitives de l'interface, la suite d'instructions qui permet de créer et remplir la pile ``P``.
    #.  On dépile deux fois la pile ``P``. Écrire les instructions et donner son contenu.
    #.  Écrire une instruction qui empile la valeur ``31`` dans la pile ``P``.
    #.  Écrire un algorithme qui dépile la pile ``P`` tant qu'elle n'est pas vide.

.. exercice::

    #.  On donne les instructions python suivantes. Représenter les différents états de la pile.

        .. code:: Python
            
            P = creer_pile()
            P = empiler(P,3)
            P = empiler(P,7)
            s = depiler(P)
            t = s + depiler(P)
            P = empiler(P,t)
    
    #.  On a représenté les états d'une pile ``Q``:

        .. figure:: ../img/pile_Q_ex.svg
            :align: center
            :class: padding-16
            :width: 360
    
        Donner les instructions Python conduisant à ses différents états.
    
.. exercice::

    Soit ``P`` une pile déjà créée et contenant des nombres entiers. La pile peut être vide après exécution des fonctions.

    #.  Écrire la fonction ``somme`` qui prend en paramètre une pile et renvoie la somme de toutes les valeurs contenues dans la pile. Dans le cas d'une pile vide, la somme renvoyée est nulle.
    
    #.  Écrire la fonction ``hauteur`` qui prend en paramètre une pile et renvoie le nombre d'éléments contenus dans la pile.

    #.  Modifier les fonctions ``somme`` et ``hauteur`` pour que la pile ``P`` retrouve son état initial après exécution des fonctions.

.. exercice::

    Écrire la fonction ``renverse`` qui prend en paramètre une pile et renvoie la pile avec son contenu inversé. On en donne une illustration ci-dessous:

    .. figure:: ../img/pile_renverse.svg
        :align: center
        :class: padding-16
        :width: 240

    On utilisera uniquement des structures de piles et rien d'autre.


